\section{Databáze. Relační databázové systémy, jazyk SQL, návrh obsahu datové základny}

\subsection*{Základní pojmy}
\term{Data} jsou formalizované a fyzicky zaznamenané poznatky, zkušenosti nebo výsledky pozorování.
\term{Informace} je smysluplná interpretace dat v určitém kontextu. \term{Databáze} je integrovaná
množina perzistentních dat, která jsou organizována tak, aby je bylo možné efektivně ukládat, vyhledávat,
měnit a chránit.

\term{Systém řízení báze dat} neboli \term{SŘBD} je software, který umožňuje databázi vytvořit,
spravovat a používat. Řeší ukládání dat, dotazování, integritu, transakce, souběžný přístup, obnovu
po havárii, zálohování, řízení oprávnění a optimalizaci dotazů. \term{Databázový systém} je SŘBD
společně s konkrétní databází, uživateli, aplikacemi a provozními pravidly.

Základní typy databázových systémů:
\begin{itemize}
  \item \term{relační databáze} - data jsou uložena v tabulkách a vztahy se vyjadřují klíči;
  \item \term{objektové databáze} - ukládají objekty včetně metod a vazeb;
  \item \term{objektově-relační databáze} - relační základ doplněný o složitější typy a objekty;
  \item \term{NoSQL databáze} - dokumentové, key-value, sloupcové nebo grafové databáze;
  \item \term{specializované databáze} - například časové řady, fulltext, prostorová data nebo vektory.
\end{itemize}

Pro tuto otázku je klíčový relační model, jazyk SQL a návrh obsahu databáze.

\subsection*{Relační model}
Relační databáze ukládá data do tabulek. Tabulka má řádky a sloupce. Řádek odpovídá jednomu záznamu,
sloupec odpovídá atributu a hodnota v buňce patří do určité domény. Relační model je založen na
matematickém pojetí relací, ale v praxi se používají pojmy tabulka, sloupec a řádek.

Důležité pojmy:
\begin{itemize}
  \item \term{relace / tabulka} - množina záznamů stejného typu;
  \item \term{n-tice / řádek} - jeden záznam v tabulce;
  \item \term{atribut / sloupec} - vlastnost záznamu;
  \item \term{doména} - množina povolených hodnot atributu;
  \item \term{schéma} - popis struktury tabulek, sloupců, typů, klíčů a omezení;
  \item \term{kardinalita tabulky} - počet řádků;
  \item \term{stupeň tabulky} - počet sloupců.
\end{itemize}

Relační databáze se od obyčejné tabulky v tabulkovém procesoru liší hlavně tím, že má formální schéma,
datové typy, integritní omezení, transakce, oprávnění, optimalizátor dotazů a podporu víceuživatelského
přístupu.

\subsection*{Klíče a integrita}
\term{Kandidátní klíč} je množina atributů, která jednoznačně identifikuje řádek a je minimální:
žádný její atribut nelze odebrat, aniž by jednoznačnost přestala platit. \term{Primární klíč} je
vybraný kandidátní klíč používaný jako hlavní identifikátor řádku. \term{Alternativní klíč} je jiný
kandidátní klíč, který nebyl zvolen jako primární.

\term{Cizí klíč} je atribut nebo skupina atributů, která odkazuje na primární nebo kandidátní klíč
jiné tabulky. Cizí klíč zajišťuje, že se v tabulce neobjeví odkaz na neexistující záznam.

Primární klíč může být \term{přirozený}, pokud vychází z business reality, například IČO firmy, nebo
\term{umělý} neboli surrogate key, pokud ho generuje databáze či aplikace. Umělý klíč nemá vlastní
věcný význam, ale bývá stabilnější, kratší a lépe použitelný ve vazbách. Přirozený klíč se často
ponechává jako unikátní omezení, aby databáze dál hlídala business jednoznačnost.

Základní typy integrity:
\begin{itemize}
  \item \term{entitní integrita} - každý řádek má být jednoznačně identifikovatelný; primární klíč
  nesmí být prázdný;
  \item \term{referenční integrita} - cizí klíč musí odkazovat na existující záznam, nebo být prázdný,
  pokud je vztah volitelný;
  \item \term{doménová integrita} - hodnota atributu musí odpovídat datovému typu, rozsahu a pravidlům;
  \item \term{uživatelská integrita} - business pravidla, například \uv{datum dodání nesmí být před
  datem objednávky}.
\end{itemize}

V SQL se integrita prosazuje pomocí omezení jako \texttt{PRIMARY KEY}, \texttt{FOREIGN KEY},
\texttt{UNIQUE}, \texttt{NOT NULL}, \texttt{CHECK} a pomocí vhodných datových typů.

\subsection*{Entity, atributy a vztahy}
\term{Entita} je typ objektů, o kterých chceme vést záznamy, například zákazník, produkt, objednávka
nebo pobočka. \term{Atribut} je vlastnost entity nebo vztahu, například jméno zákazníka, cena produktu
nebo datum objednávky. \term{Vztah} je pojmenovaná spojitost mezi entitami.

U vztahů sledujeme:
\begin{itemize}
  \item \term{kardinalitu} - kolik výskytů jedné entity může souviset s výskytem druhé entity,
  například 1:1, 1:N nebo M:N;
  \item \term{volitelnost} - zda se entita musí vztahu účastnit, nebo může existovat bez něj;
  \item \term{identifikující vztah} - zda je existence jedné entity závislá na druhé;
  \item \term{atributy vztahu} - například množství a cena položky ve vztahu objednávka-produkt.
\end{itemize}

Příklad: zákazník může vytvořit více objednávek, ale každá objednávka patří jednomu zákazníkovi.
To je vztah 1:N. Objednávka obsahuje více produktů a produkt může být v mnoha objednávkách. To je
vztah M:N, který se v relační databázi řeší spojovací tabulkou položek objednávky.

\subsection*{Tři úrovně návrhu databáze}
Návrh databáze se běžně rozlišuje na konceptuální, logickou a fyzickou úroveň.

\term{Konceptuální model} popisuje realitu bez implementačních detailů. Zachycuje entity, atributy,
vztahy, kardinality a důležitá business pravidla. Typickým nástrojem je ER model nebo UML třídní
diagram. Cílem je porozumět doméně a dohodnout se s uživateli, co má databáze reprezentovat.

\term{Logický model} převádí konceptuální model do podoby konkrétního datového modelu. U relační
databáze jde o tabulky, sloupce, primární a cizí klíče, datové typy a integritní omezení. Logický
model je ještě relativně nezávislý na konkrétním SŘBD.

\term{Fyzický model} řeší realizaci v konkrétním databázovém systému. Patří sem konkrétní datové typy,
indexy, partice, umístění dat, parametry úložiště, materializované pohledy, optimalizace výkonu,
zálohování a provozní bezpečnost.

\subsection*{Postup návrhu obsahu datové základny}
Návrh obsahu databáze nezačíná tabulkami, ale pochopením účelu systému. Je potřeba vědět, jaké procesy
má databáze podporovat, jaké údaje mají být evidovány a jaké dotazy nebo transakce nad nimi budou
probíhat.

Typický postup:
\begin{enumerate}
  \item vymezit účel databáze a hranice domény;
  \item identifikovat hlavní uživatele, aplikace a transakce;
  \item identifikovat entity a jejich význam;
  \item určit vztahy mezi entitami, kardinality a volitelnost;
  \item určit atributy, domény a business pravidla;
  \item zvolit kandidátní, primární a alternativní klíče;
  \item vyřešit generalizaci a specializaci, pokud existuje;
  \item převést ER model do relačního schématu;
  \item normalizovat schéma a odstranit nežádoucí redundanci;
  \item navrhnout fyzické prvky: datové typy, indexy, pohledy, partice a oprávnění;
  \item ověřit návrh na typických datech a uživatelských transakcích;
  \item dokumentovat význam tabulek, sloupců, klíčů a pravidel.
\end{enumerate}

\subsection*{Transformace ER modelu do relačního modelu}
Při převodu konceptuálního modelu do relačního se používají stabilní pravidla:
\begin{itemize}
  \item silná entita se převede na tabulku;
  \item jednoduché atributy se převedou na sloupce;
  \item identifikátor entity se stane primárním klíčem;
  \item vztah 1:N se obvykle řeší cizím klíčem na straně N;
  \item vztah 1:1 lze řešit cizím klíčem v jedné z tabulek, často na straně s povinnou účastí;
  \item vztah M:N se řeší spojovací tabulkou;
  \item atribut vztahu se ukládá do tabulky reprezentující vztah;
  \item vícenásobný atribut se obvykle vyčlení do samostatné tabulky;
  \item volitelná účast se promítá do možnosti hodnoty \texttt{NULL};
  \item povinná účast se promítá do \texttt{NOT NULL} a referenčního omezení.
\end{itemize}

Příklad relačního schématu pro objednávky:
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.27\textwidth}
                >{\raggedright\arraybackslash}p{0.62\textwidth}@{}}
\hline
\term{Tabulka} & \term{Význam a hlavní sloupce} \\
\hline
\texttt{zakaznik} & zákazník; \texttt{zakaznik\_id} jako primární klíč, jméno, e-mail \\
\texttt{objednavka} & objednávka; \texttt{objednavka\_id} jako primární klíč,
\texttt{zakaznik\_id} jako cizí klíč \\
\texttt{produkt} & produkt; \texttt{produkt\_id} jako primární klíč, název, cena, kategorie \\
\texttt{polozka\_objednavky} & spojovací tabulka pro M:N; \texttt{objednavka\_id},
\texttt{produkt\_id}, množství, jednotková cena \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Spojovací tabulka je nutná, protože objednávka může obsahovat více produktů a tentýž produkt může
být součástí více objednávek. Pokud má vztah vlastní atributy, například množství nebo cenu v okamžiku
prodeje, patří právě do spojovací tabulky.

\subsection*{Generalizace a specializace}
Generalizace a specializace řeší situaci, kdy existuje obecný typ entity a jeho podtypy. Například
\texttt{osoba} může být zákazník, zaměstnanec nebo dodavatel. Podtypy sdílejí některé atributy, ale
mají i vlastní atributy.

V relačním modelu existují tři časté strategie:
\begin{itemize}
  \item \term{jedna tabulka pro celou hierarchii} - jednoduché dotazy, ale mnoho prázdných hodnot;
  \item \term{tabulka pro nadtyp a tabulky pro podtypy} - dobrá integrita, ale dotazy vyžadují spojení;
  \item \term{samostatná tabulka pro každý konkrétní podtyp} - jednoduché pro oddělené podtypy,
  ale horší práce se společnými atributy.
\end{itemize}

Volba závisí na tom, zda jsou podtypy disjunktní, zda je účast v podtypu povinná, kolik mají společných
atributů a jaké dotazy se budou používat.

\subsection*{Normalizace}
\term{Normalizace} je postup návrhu relačního schématu, který omezuje redundanci a aktualizační
anomálie. Cílem není vytvořit co nejvíce tabulek, ale aby každá skutečnost byla uložena na správném
místě a jen jednou, pokud k duplicitě není dobrý důvod.

Typické anomálie:
\begin{itemize}
  \item \term{vkládací anomálie} - nelze vložit informaci bez jiné nesouvisející informace;
  \item \term{aktualizační anomálie} - stejný údaj je na více místech a musí se měnit opakovaně;
  \item \term{mazací anomálie} - smazáním jednoho záznamu se nechtěně ztratí jiná informace.
\end{itemize}

\subsection*{Normální formy}
\term{1NF - první normální forma} znamená, že hodnoty atributů jsou atomické a v tabulce nejsou
opakující se skupiny sloupců. Špatně je například tabulka s atributy \texttt{telefon1},
\texttt{telefon2}, \texttt{telefon3}. Lepší je samostatná tabulka telefonů zákazníka.

\term{2NF - druhá normální forma} řeší složené klíče. Každý neklíčový atribut má záviset na celém
složeném klíči, ne jen na jeho části. Například v tabulce položek objednávky s klíčem
\texttt{(objednavka\_id, produkt\_id)} nesmí být název produktu, protože závisí jen na
\texttt{produkt\_id}. Patří do tabulky produktů.

\term{3NF - třetí normální forma} odstraňuje tranzitivní závislosti mezi neklíčovými atributy. Pokud
tabulka objednávek obsahuje \texttt{zakaznik\_id}, \texttt{psc} a \texttt{mesto}, přičemž město
závisí na PSČ, nejde o čistou 3NF. Město a PSČ mají být ve zvláštní číselníkové tabulce, pokud se
tento vztah v doméně používá jako pravidlo.

\term{BCNF - Boyce-Coddova normální forma} je přísnější varianta 3NF. Pro každou netriviální funkční
závislost má být determinant kandidátním klíčem. Prakticky řeší případy, kde 3NF ještě dovolí některé
závislosti vedoucí k redundanci.

\term{4NF a 5NF} řeší složitější vícenásobné a spojovací závislosti. U běžné zkouškové odpovědi
stačí vysvětlit, že se používají pro pokročilé odstranění redundance u nezávislých vícehodnotových
vztahů.

\subsection*{Příklad normalizace}
Špatně navržená tabulka:

{\small
\begin{verbatim}
OBJEDNAVKA_NENORMALIZOVANA(
  objednavka_id, datum, zakaznik_id, zakaznik_jmeno,
  produkt_id, produkt_nazev, mnozstvi, jednotkova_cena
)
\end{verbatim}
}

Problémy:
\begin{itemize}
  \item jméno zákazníka se opakuje v každé jeho objednávce;
  \item název produktu se opakuje v každé položce;
  \item změna názvu produktu musí proběhnout na více řádcích;
  \item objednávka s více produkty způsobuje opakování údajů o objednávce.
\end{itemize}

Lepší rozklad:
{\small
\begin{verbatim}
ZAKAZNIK(zakaznik_id, zakaznik_jmeno)
OBJEDNAVKA(objednavka_id, datum, zakaznik_id)
PRODUKT(produkt_id, produkt_nazev)
POLOZKA_OBJEDNAVKY(objednavka_id, produkt_id, mnozstvi, jednotkova_cena)
\end{verbatim}
}

Takový návrh odděluje zákazníky, objednávky, produkty a položky objednávek. Jednotková cena může
zůstat v položce objednávky, protože vyjadřuje cenu v okamžiku prodeje a nemusí být stejná jako
aktuální katalogová cena produktu.

\subsection*{Denormalizace}
\term{Denormalizace} je vědomé a kontrolované přidání redundance kvůli výkonu, jednodušším dotazům
nebo analytickému použití. Například v reportovací tabulce lze uložit předpočítané měsíční tržby
nebo název kategorie produktu, i když by šel dohledat přes vazby.

Denormalizace má smysl, pokud:
\begin{itemize}
  \item normalizované dotazy jsou příliš pomalé;
  \item systém je převážně čtecí a méně často se zapisuje;
  \item jde o datový sklad, datové tržiště nebo OLAP vrstvu;
  \item existuje proces, který udržuje redundantní hodnoty konzistentní.
\end{itemize}

V OLTP databázi je potřeba být s denormalizací opatrný, protože zvyšuje riziko nekonzistence při
zápisu.

\subsection*{SQL}
\term{SQL} je standardizovaný jazyk pro práci s relačními databázemi. Slouží pro definici struktury,
vkládání a změnu dat, dotazování, řízení přístupových práv a práci s transakcemi.

Části SQL:
\begin{itemize}
  \item \term{DDL - Data Definition Language} - definice struktury: \texttt{CREATE}, \texttt{ALTER},
  \texttt{DROP};
  \item \term{DML - Data Manipulation Language} - manipulace s daty: \texttt{INSERT}, \texttt{UPDATE},
  \texttt{DELETE};
  \item \term{DQL - Data Query Language} - dotazování: hlavně \texttt{SELECT};
  \item \term{DCL - Data Control Language} - oprávnění: \texttt{GRANT}, \texttt{REVOKE};
  \item \term{TCL - Transaction Control Language} - transakce: \texttt{COMMIT}, \texttt{ROLLBACK},
  \texttt{SAVEPOINT}.
\end{itemize}

\subsection*{DDL příklad}
Příklad vytvoření tabulek a integritních omezení:

{\small
\begin{verbatim}
CREATE TABLE zakaznik (
  zakaznik_id INTEGER PRIMARY KEY,
  jmeno       VARCHAR(100) NOT NULL,
  email       VARCHAR(255) UNIQUE
);

CREATE TABLE objednavka (
  objednavka_id INTEGER PRIMARY KEY,
  zakaznik_id   INTEGER NOT NULL,
  datum         DATE NOT NULL,
  stav          VARCHAR(20) NOT NULL,
  FOREIGN KEY (zakaznik_id) REFERENCES zakaznik(zakaznik_id),
  CHECK (stav IN ('nova', 'zaplacena', 'stornovana'))
);
\end{verbatim}
}

Tento příklad ukazuje primární klíč, cizí klíč, povinné hodnoty, unikátnost e-mailu a doménové omezení
pro stav objednávky.

\subsection*{SELECT, filtrování a řazení}
Základní dotaz vybírá sloupce, určuje zdrojovou tabulku a filtruje řádky:

{\small
\begin{verbatim}
SELECT objednavka_id, datum, stav
FROM objednavka
WHERE stav = 'zaplacena'
ORDER BY datum DESC;
\end{verbatim}
}

Pořadí zápisu v SQL neodpovídá přesně logickému pořadí vyhodnocení. Zjednodušeně se nejdříve určí
zdrojová data v \texttt{FROM}, potom se filtrují řádky ve \texttt{WHERE}, seskupují přes
\texttt{GROUP BY}, filtrují skupiny přes \texttt{HAVING}, vybírají výstupní výrazy v \texttt{SELECT}
a nakonec se řadí pomocí \texttt{ORDER BY}.

\subsection*{JOIN}
\term{JOIN} spojuje řádky z více tabulek podle podmínky. V relační databázi je to základní způsob,
jak znovu spojit data rozdělená normalizací.

{\small
\begin{verbatim}
SELECT z.jmeno, o.objednavka_id, o.datum
FROM zakaznik z
JOIN objednavka o
  ON o.zakaznik_id = z.zakaznik_id
WHERE o.stav = 'zaplacena';
\end{verbatim}
}

Základní typy spojení:
\begin{itemize}
  \item \term{INNER JOIN} - vrací jen řádky, kde existuje shoda na obou stranách;
  \item \term{LEFT JOIN} - vrací všechny řádky z levé tabulky a shody z pravé, jinak hodnoty
  \texttt{NULL};
  \item \term{RIGHT JOIN} - analogicky všechny řádky z pravé tabulky;
  \item \term{FULL JOIN} - vrací řádky z obou stran, i když na druhé straně není shoda;
  \item \term{CROSS JOIN} - kartézský součin, používá se opatrně.
\end{itemize}

\subsection*{Agregace, GROUP BY a HAVING}
Agregace počítá souhrny nad skupinami řádků. Typické agregační funkce jsou \texttt{COUNT},
\texttt{SUM}, \texttt{AVG}, \texttt{MIN} a \texttt{MAX}.

{\small
\begin{verbatim}
SELECT z.zakaznik_id, z.jmeno, COUNT(*) AS pocet_objednavek
FROM zakaznik z
JOIN objednavka o
  ON o.zakaznik_id = z.zakaznik_id
GROUP BY z.zakaznik_id, z.jmeno
HAVING COUNT(*) >= 3
ORDER BY pocet_objednavek DESC;
\end{verbatim}
}

\texttt{WHERE} filtruje jednotlivé řádky před agregací. \texttt{HAVING} filtruje skupiny po agregaci.
Častá chyba je pokusit se použít agregační funkci ve \texttt{WHERE}.

\subsection*{Poddotazy a množinové operace}
\term{Poddotaz} je dotaz vložený uvnitř jiného dotazu. Používá se například pro test existence,
porovnání s agregací nebo výběr z odvozené tabulky.

{\small
\begin{verbatim}
SELECT z.zakaznik_id, z.jmeno
FROM zakaznik z
WHERE EXISTS (
  SELECT 1
  FROM objednavka o
  WHERE o.zakaznik_id = z.zakaznik_id
    AND o.stav = 'zaplacena'
);
\end{verbatim}
}

Množinové operace pracují s výsledky dotazů:
\begin{itemize}
  \item \texttt{UNION} sjednotí výsledky a odstraní duplicity;
  \item \texttt{UNION ALL} sjednotí výsledky včetně duplicit;
  \item \texttt{INTERSECT} vrátí průnik;
  \item \texttt{EXCEPT} vrátí rozdíl.
\end{itemize}

\subsection*{NULL a tříhodnotová logika}
\texttt{NULL} znamená neznámou nebo nepoužitelnou hodnotu. Není to totéž co nula, prázdný řetězec
nebo hodnota \uv{ne}. V SQL se kvůli \texttt{NULL} používá tříhodnotová logika: výraz může být pravda,
nepravda nebo neznámý.

Správný test na prázdnou hodnotu:
{\small
\begin{verbatim}
WHERE email IS NULL
\end{verbatim}
}

Špatně:
{\small
\begin{verbatim}
WHERE email = NULL
\end{verbatim}
}

Při návrhu databáze je potřeba rozlišit, zda je \texttt{NULL} opravdu povolený význam domény, nebo
jestli má být atribut povinný přes \texttt{NOT NULL}.

\subsection*{Pohledy}
\term{Pohled} neboli \texttt{VIEW} je uložený dotaz, který se navenek chová jako tabulka. Slouží ke
zjednodušení složitých dotazů, řízení přístupu a oddělení aplikace od fyzické struktury tabulek.

{\small
\begin{verbatim}
CREATE VIEW zaplacene_objednavky AS
SELECT o.objednavka_id, z.jmeno, o.datum
FROM objednavka o
JOIN zakaznik z
  ON z.zakaznik_id = o.zakaznik_id
WHERE o.stav = 'zaplacena';
\end{verbatim}
}

Některé systémy podporují také \term{materializované pohledy}. Ty ukládají výsledek dotazu fyzicky,
a proto mohou zrychlit analytické dotazy, ale musí se obnovovat.

\subsection*{Indexy}
\term{Index} je pomocná datová struktura, která zrychluje vyhledávání, spojování, řazení nebo kontrolu
unikátnosti. Typicky funguje podobně jako rejstřík v knize: umožní najít řádky bez procházení celé
tabulky.

Příklad:
{\small
\begin{verbatim}
CREATE INDEX idx_objednavka_zakaznik
ON objednavka(zakaznik_id);
\end{verbatim}
}

Indexy nejsou zdarma. Zrychlují čtení, ale zpomalují zápis, protože při \texttt{INSERT},
\texttt{UPDATE} a \texttt{DELETE} se musí aktualizovat i indexy. Zabírají také místo na disku. Proto
se indexují hlavně sloupce často používané ve \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN}, \texttt{ORDER BY},
\texttt{GROUP BY} nebo unikátních omezeních.

\subsection*{Optimalizace dotazů a exekuční plán}
Moderní SŘBD má optimalizátor dotazů. Ten zvolí, jak dotaz provést: jaké použít indexy, v jakém pořadí
spojit tabulky, zda číst celou tabulku, jak agregovat a jak řadit. Rozhoduje podle statistik o velikosti
tabulek, rozložení hodnot a dostupných indexů.

\term{Exekuční plán} ukazuje zvolený postup provedení dotazu. V PostgreSQL se používá například:

{\small
\begin{verbatim}
EXPLAIN
SELECT *
FROM objednavka
WHERE zakaznik_id = 10;
\end{verbatim}
}

U zkoušky stačí umět říct, že pomalý dotaz se neřeší jen \uv{přidáním indexu}. Je potřeba zkontrolovat
plán, selektivitu podmínky, velikost tabulek, join podmínky, aktuálnost statistik, nevhodné funkce
nad indexovanými sloupci a zda dotaz nevrací zbytečně mnoho dat.

\subsection*{Transakce a ACID}
\term{Transakce} je logická jednotka práce s databází. Buď proběhne celá, nebo se její změny vrátí.
Typickým příkladem je bankovní převod: odepsání z jednoho účtu a připsání na druhý účet musí být
jedna konzistentní operace.

Vlastnosti ACID:
\begin{itemize}
  \item \term{Atomicita} - transakce proběhne celá, nebo vůbec;
  \item \term{Konzistence} - transakce převede databázi z jednoho konzistentního stavu do druhého;
  \item \term{Izolovanost} - souběžné transakce se nemají navzájem nekorektně ovlivnit;
  \item \term{Trvanlivost} - potvrzené změny přežijí pád systému.
\end{itemize}

Základní příkazy:
{\small
\begin{verbatim}
BEGIN;
UPDATE ucet SET zustatek = zustatek - 100 WHERE ucet_id = 1;
UPDATE ucet SET zustatek = zustatek + 100 WHERE ucet_id = 2;
COMMIT;
\end{verbatim}
}

Pokud nastane chyba, použije se \texttt{ROLLBACK}. Pro částečné návraty lze použít \texttt{SAVEPOINT}.

\subsection*{Souběh, izolace a zámky}
Ve víceuživatelském systému běží transakce současně. Bez řízení souběhu by mohly vznikat problémy:
\begin{itemize}
  \item \term{dirty read} - transakce čte nepotvrzené změny jiné transakce;
  \item \term{non-repeatable read} - opakované čtení stejného řádku vrátí jinou hodnotu;
  \item \term{phantom read} - opakovaný dotaz vrátí jinou množinu řádků;
  \item \term{lost update} - dvě transakce přepíšou změny navzájem.
\end{itemize}

Databáze používají úrovně izolace, zámky, multiversion concurrency control a detekci konfliktů.
Zámky mohou být sdílené pro čtení a výlučné pro změny. Zamykat lze různě jemně: tabulku, stránku
nebo řádek. Jemnější zámky zvyšují souběžnost, ale mají větší režii.

\term{Deadlock} vznikne, když dvě nebo více transakcí čekají na zámky držené navzájem. Databázový
systém deadlock detekuje a jednu transakci obvykle zruší, aby ostatní mohly pokračovat.

\subsection*{Oprávnění a bezpečnost}
Databáze často obsahuje citlivá provozní, finanční nebo osobní data. SŘBD proto musí podporovat řízení
přístupu.

Základní opatření:
\begin{itemize}
  \item uživatelské účty a role;
  \item oprávnění na databáze, schémata, tabulky, pohledy a funkce;
  \item princip nejmenších oprávnění;
  \item oddělení aplikačních, administrátorských a analytických účtů;
  \item šifrování komunikace a podle rizika i uložených dat;
  \item auditní logy, zálohy a test obnovy.
\end{itemize}

Příklady příkazů:
{\small
\begin{verbatim}
GRANT SELECT ON zaplacene_objednavky TO analytik;
REVOKE UPDATE ON objednavka FROM analytik;
\end{verbatim}
}

\subsection*{Relační databáze versus datový sklad}
Relační databáze pro provozní systémy bývá navržena pro OLTP, tedy rychlé a bezpečné zpracování
jednotlivých transakcí. Datový sklad je navržen pro OLAP, tedy analytické dotazy, agregace a historické
srovnání.

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.25\textwidth}
                >{\raggedright\arraybackslash}p{0.31\textwidth}
                >{\raggedright\arraybackslash}p{0.31\textwidth}@{}}
\hline
\term{Vlastnost} & \term{OLTP relační databáze} & \term{Datový sklad / OLAP} \\
\hline
Účel & provozní transakce & reporting a analytika \\
Granularita & detailní aktuální záznamy & detailní i agregovaná historie \\
Modelování & normalizace, integrita, nízká redundance & hvězda, sněhová vločka, dimenze a fakta \\
Dotazy & krátké zápisy a čtení jednotek & delší agregace nad velkým objemem dat \\
Aktualizace & časté změny jednotlivých řádků & dávkové nebo řízené načítání dat \\
Priorita & konzistence a rychlý zápis & rychlé čtení, srovnání a historický pohled \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

To neznamená, že datový sklad není relační. Často je také uložen v relačním nebo relačně podobném
systému, ale má jiný návrhový cíl. V provozní databázi chceme omezit duplicity a chránit transakce.
V analytické vrstvě často přijímáme řízenou redundanci, aby šly rychle počítat přehledy podle času,
produktu, zákazníka nebo regionu.

\subsection*{Typické chyby návrhu databáze}
\begin{itemize}
  \item chybí primární klíče nebo se používají nestabilní přirozené identifikátory;
  \item vztah M:N je uložen jako seznam hodnot v jednom sloupci;
  \item nejsou definovány cizí klíče, takže vznikají neplatné odkazy;
  \item používá se jeden univerzální textový sloupec místo správných datových typů;
  \item \texttt{NULL} se používá bez jasného významu;
  \item databáze neobsahuje omezení, protože se spoléhá jen na aplikační logiku;
  \item schéma nerozlišuje aktuální stav a historii změn;
  \item indexy se přidávají náhodně bez kontroly exekučního plánu;
  \item provozní databáze se přetěžuje analytickými reporty.
\end{itemize}

\pozor
U zkoušky je dobré neříkat jen \uv{databáze jsou tabulky}. Důležitý je celý rámec: relační model,
klíče, integrita, normalizace, SQL, transakce, souběh, oprávnění a fyzická optimalizace. Stejně tak
není správné tvrdit, že normalizace je vždy nejlepší. Pro OLTP je obvykle základním pravidlem, ale
pro datové sklady a reporting se často používá řízená denormalizace.

\subsection*{Shrnutí ke zkoušce}
\begin{itemize}
  \item Databáze je organizovaná množina perzistentních dat spravovaná SŘBD.
  \item Relační model ukládá data do tabulek a vztahy vyjadřuje pomocí primárních a cizích klíčů.
  \item Integrita zahrnuje entitní, referenční, doménová a uživatelská pravidla.
  \item Návrh databáze má konceptuální, logickou a fyzickou úroveň.
  \item ER model se převádí na tabulky, sloupce, klíče a spojovací tabulky pro M:N vztahy.
  \item Normalizace omezuje redundanci a anomálie; denormalizace se používá kontrolovaně kvůli výkonu
  nebo analytice.
  \item SQL zahrnuje DDL, DML, DQL, DCL a TCL.
  \item Základní dotazování používá \texttt{SELECT}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN}, \texttt{GROUP BY},
  \texttt{HAVING}, poddotazy a agregační funkce.
  \item Indexy zrychlují čtení, ale zpomalují zápisy a je nutné je navrhovat podle dotazů.
  \item Exekuční plán ukazuje, jak databáze dotaz provede.
  \item Transakce mají vlastnosti ACID a databáze musí řešit izolaci, zámky a deadlocky.
  \item Provozní relační databáze se návrhově liší od datového skladu, i když obě mohou používat
  relační technologii.
\end{itemize}

\subsection*{Zdroje}
\begin{itemize}
  \item PostgreSQL Documentation: \href{https://www.postgresql.org/docs/current/ddl-constraints.html}{Constraints}.
  \item PostgreSQL Documentation: \href{https://www.postgresql.org/docs/current/sql-select.html}{SELECT}.
  \item PostgreSQL Documentation: \href{https://www.postgresql.org/docs/current/indexes.html}{Indexes}.
  \item PostgreSQL Documentation: \href{https://www.postgresql.org/docs/current/using-explain.html}{Using EXPLAIN}.
  \item PostgreSQL Documentation: \href{https://www.postgresql.org/docs/current/transaction-iso.html}{Transaction Isolation}.
  \item PostgreSQL Documentation: \href{https://www.postgresql.org/docs/current/sql-grant.html}{GRANT}.
\end{itemize}

\newpage
