\section{Deskriptivní statistická analýza. Popis, agregace a komparace ekonomických dat}

\subsection*{Popisná analýza v dodaných materiálech}
Dodaný materiál nepokrývá deskriptivní statistiku systematicky, ale obsahuje několik použitelných částí: data a kvalitu dat, agregovaná a odvozená data, dimenze, metriky, KPI, granularitu, frekvenční a kontingenční analýzu a prezentaci informací.

Deskriptivní analýzu lze chápat jako analýzu, která popisuje již uskutečněné události. Materiály rozlišují \term{analysis} jako orientaci na již proběhlé události a \term{analytics} jako širší využití dat pro podporu rozhodování, včetně budoucích událostí. Pro toto téma je hlavní popis: kolik, kdy, kde, u koho, v jaké struktuře a s jakým rozdílem.

\subsection*{Agregovaná a odvozená data}
Agregovaná data vznikají shrnutím detailních záznamů. Například z transakcí na úrovni jednotlivých položek objednávky lze spočítat měsíční tržby podle regionu, průměrnou hodnotu objednávky, počet zákazníků nebo podíl kategorií na obratu.

Odvozená data vznikají výpočtem z jiných hodnot. Materiály uvádějí příklad výpočtu BMI z výšky a váhy. V ekonomických datech může jít například o marži, meziroční růst, konverzní poměr, průměrnou cenu, jednotkové náklady nebo index vývoje.

\subsection*{Dimenze, metriky a granularita}
\term{Dimenze} je analytické hledisko, podle kterého hodnotíme ukazatele. Materiály uvádějí například čas, plán/skutečnost, regiony, odvětví a měrné jednotky. V podnikovém kontextu mohou být dimenzemi také produkt, zákazník, pobočka, prodejní kanál, obchodník nebo segment.

\term{Metrika} je měřitelný ukazatel. \term{KPI} je klíčový ukazatel výkonnosti, který má přímou vazbu na cíle organizace. Materiály zdůrazňují, že KPI se používají pro měření úspěšnosti aktivit organizace a měly by navazovat na vizi a cíle.

\term{Granularita} vyjadřuje úroveň podrobnosti dat. Časová granularita může být rok, měsíc, týden, den nebo hodina. U objednávek může být granularita na úrovni objednávky, položky objednávky nebo detailní konfigurace produktu. Správná granularita je důležitá: příliš detailní data mohou být složitá a objemná, příliš agregovaná data mohou zakrýt důležité rozdíly.

\subsection*{Komparace ekonomických dat}
Komparace znamená porovnávání. V ekonomických datech lze porovnávat například:
\begin{itemize}
  \item období - měsíc proti měsíci, rok proti roku;
  \item plán proti skutečnosti;
  \item regiony, pobočky nebo obchodníky;
  \item produkty nebo produktové kategorie;
  \item zákaznické segmenty;
  \item interní a externí benchmarky.
\end{itemize}

Materiály k BI ukazují, že právě multidimenzionální pohled umožňuje ukazatele porovnávat podle různých dimenzí. Deskriptivní analýza tak často tvoří první vrstvu BI reportingu.

\subsection*{Frekvenční a kontingenční analýza}
V části o dobývání znalostí se zmiňuje frekvenční a kontingenční analýza jako základní metoda. Frekvenční analýza sleduje četnosti hodnot nebo kategorií. Kontingenční analýza sleduje vztah dvou kategoriálních proměnných pomocí kontingenční tabulky. U asociačních pravidel se z četností v kontingenční tabulce počítá podpora, spolehlivost a další charakteristiky.

\todohead
\begin{itemize}
  \item Doplnit míry polohy: průměr, medián, modus, kvantily.
  \item Doplnit míry variability: rozptyl, směrodatná odchylka, variační koeficient, rozpětí, IQR.
  \item Doplnit šikmost, špičatost, odlehlé hodnoty a chybějící hodnoty.
  \item Doplnit indexy, tempa růstu, bazické a řetězové porovnání.
  \item Doplnit praktické postupy v Excelu/Pythonu/R.
\end{itemize}

\newpage
