\section{Lineární regrese. Užití v deskriptivních, kauzálních a prediktivních úlohách, volba modelu, vlastnosti odhadů}

\subsection*{Základní myšlenka}

Lineární regrese je model, kterým popisujeme vztah mezi závisle proměnnou $y$ a jednou nebo více
vysvětlujícími proměnnými $x_1,\ldots,x_k$. Základní populační model má tvar:
\[
y_i = \beta_0 + \beta_1x_{i1} + \cdots + \beta_kx_{ik} + u_i.
\]

V maticovém zápisu:
\[
y = X\beta + u.
\]

Kde:
\begin{itemize}
    \item $y_i$ je hodnota závisle proměnné u pozorování $i$,
    \item $x_{ij}$ je hodnota $j$-té vysvětlující proměnné u pozorování $i$,
    \item $\beta_0$ je konstanta,
    \item $\beta_j$ je regresní koeficient,
    \item $u_i$ je chyba modelu, tedy vše, co ovlivňuje $y_i$, ale není zachyceno v proměnných $x$.
\end{itemize}

Lineární regrese modeluje podmíněnou střední hodnotu:
\[
\mathrm{E}(y_i|x_i)=x_i^\top\beta.
\]

To znamená, že model neříká, že všechny body leží přesně na přímce nebo rovině. Říká pouze, že
\emph{průměrná očekávaná hodnota} $y$ při daných hodnotách $x$ je lineární funkcí vysvětlujících proměnných.

\subsection*{Interpretace koeficientů}

Koeficient $\beta_j$ říká, o kolik se změní očekávaná hodnota $y$, pokud se $x_j$ zvýší o jednu jednotku
a všechny ostatní vysvětlující proměnné zůstanou stejné:
\[
\frac{\partial \mathrm{E}(y|x)}{\partial x_j}=\beta_j.
\]

Toto je tzv. \textit{ceteris paribus} interpretace.

\paragraph{Příklad.}
Pokud odhadneme model:
\[
\widehat{price} = 500000 - 2 \cdot km,
\]
pak koeficient $-2$ znamená, že auto s o 1 km vyšším nájezdem má v průměru o 2 Kč nižší cenu.
Pokud je $km$ v tisících kilometrů, znamená to pokles ceny o 2000 Kč při zvýšení nájezdu o 1000 km.

\paragraph{Důležité.}
Samotná regrese ještě neznamená kauzalitu. To, že auta s vyšším nájezdem mají nižší cenu, neznamená
automaticky, že každý další kilometr přesně způsobí stejný pokles ceny. Může jít jen o popis vztahu v datech.

\subsection*{Deskriptivní, prediktivní a kauzální použití}

\subsubsection*{Deskriptivní použití}

Cílem je popsat vztah mezi proměnnými. Ptáme se například:
\[
\text{Jak se v datech mění cena auta s počtem najetých kilometrů?}
\]

V deskriptivní úloze nám jde hlavně o shrnutí vztahu v datech. Nemusíme nutně tvrdit, že jde o příčinný
efekt.

\subsubsection*{Prediktivní použití}

Cílem je co nejpřesněji predikovat nové hodnoty:
\[
\hat y_0 = x_0^\top \hat\beta.
\]

U predikce je méně důležité, zda má každý koeficient přesnou kauzální interpretaci. Důležité je, zda model
dobře predikuje nové hodnoty, ideálně mimo trénovací data.

\paragraph{Příklad.}
Na základě nájezdu, roku výroby, modelu a paliva chceme odhadnout tržní cenu konkrétního auta.

\subsubsection*{Kauzální použití}

Cílem je zjistit příčinný efekt jedné proměnné na druhou. Například:
\[
\text{O kolik vzdělání skutečně zvyšuje mzdu?}
\]

Pro kauzální interpretaci nestačí korelace. Klíčová podmínka je exogenita:
\[
\mathrm{E}(u|X)=0.
\]

Tato podmínka říká, že chyba modelu nesmí systematicky souviset s vysvětlujícími proměnnými. Jinak řečeno,
v chybě nesmí zůstat důležitý faktor, který zároveň ovlivňuje $y$ i některé $x$.

\paragraph{Typický problém.}
Chceme odhadnout efekt vzdělání na mzdu:
\[
wage = \beta_0 + \beta_1 educ + u.
\]
Pokud v chybě $u$ zůstane schopnost člověka, která ovlivňuje vzdělání i mzdu, pak odhad $\hat\beta_1$
nebude čistý kauzální efekt vzdělání.

\subsection*{OLS: metoda nejmenších čtverců}

OLS volí takové koeficienty, aby minimalizovaly součet čtverců reziduí:
\[
SSR(\hat\beta)=\sum_{i=1}^n \hat u_i^2
=
\sum_{i=1}^n (y_i-x_i^\top\hat\beta)^2.
\]

Reziduum:
\[
\hat u_i = y_i-\hat y_i.
\]

Tedy reziduum je rozdíl mezi skutečnou hodnotou a hodnotou predikovanou modelem.

OLS odhad:
\[
\hat\beta = (X^\top X)^{-1}X^\top y.
\]

Tento vzorec platí, pokud existuje inverze $(X^\top X)^{-1}$, tedy pokud mezi vysvětlujícími proměnnými
není perfektní multikolinearita.

\paragraph{Intuice OLS.}
OLS hledá regresní přímku, rovinu nebo obecně hyperrovinu tak, aby byly odchylky skutečných hodnot od
modelu co nejmenší. Čtverce se používají proto, aby se kladné a záporné odchylky nerušily a aby větší chyby
dostaly větší váhu.

\subsection*{Normální rovnice a vlastnosti reziduí}

Z podmínek prvního řádu dostaneme:
\[
X^\top \hat u = 0.
\]

To znamená, že rezidua jsou v odhadnutém modelu nekorelovaná s každou vysvětlující proměnnou zahrnutou
v modelu.

Pokud model obsahuje konstantu, platí také:
\[
\sum_{i=1}^n \hat u_i = 0.
\]

Tedy průměr reziduí je nula.

\subsection*{Předpoklady lineárního regresního modelu}

\subsubsection*{1. Linearita v parametrech}

Model je lineární v koeficientech:
\[
y_i = \beta_0+\beta_1x_{i1}+\cdots+\beta_kx_{ik}+u_i.
\]

Proměnné ale mohou být transformované. Model je stále lineární, pokud je lineární v parametrech:
\[
y = \beta_0+\beta_1x+\beta_2x^2+u.
\]

Tento model je lineární v $\beta$, i když vztah mezi $x$ a $y$ je nelineární.

\subsubsection*{2. Náhodný výběr}

Pozorování by měla být náhodně vybraná z populace. U průřezových dat se obvykle předpokládá, že jednotky
jsou nezávislé.

\subsubsection*{3. Žádná perfektní multikolinearita}

Žádná vysvětlující proměnná nesmí být přesnou lineární kombinací ostatních.

\paragraph{Příklad problému.}
Pokud do modelu dáme zároveň všechny dummy proměnné pro kategorie a konstantu, vznikne perfektní
multikolinearita. Proto se jedna kategorie vždy vynechává a slouží jako referenční.

\subsubsection*{4. Exogenita}

\[
\mathrm{E}(u|X)=0.
\]

Toto je nejdůležitější předpoklad pro nestrannost a kauzální interpretaci. Znamená, že vysvětlující proměnné
nejsou systematicky spojeny s nepozorovanou složkou $u$.

Porušení exogenity vzniká například při:
\begin{itemize}
    \item vynechané relevantní proměnné,
    \item simultánnosti,
    \item reverzní kauzalitě,
    \item chybě měření ve vysvětlující proměnné.
\end{itemize}

\subsubsection*{5. Homoskedasticita}

\[
\mathrm{Var}(u|X)=\sigma^2.
\]

Rozptyl chyb je konstantní pro všechny hodnoty $X$.

Pokud rozptyl chyb závisí na $X$, jde o heteroskedasticitu:
\[
\mathrm{Var}(u|X)\neq\sigma^2.
\]

\subsubsection*{6. Normalita chyb}

\[
u|X \sim N(0,\sigma^2).
\]

Normalita je důležitá hlavně pro přesnou inferenci v malých výběrech. Ve velkých výběrech se často opíráme
o asymptotickou normalitu.

\subsection*{Vlastnosti OLS odhadů}

\subsubsection*{Nestrannost}

Pokud platí linearita, náhodný výběr, žádná perfektní multikolinearita a exogenita, potom:
\[
\mathrm{E}(\hat\beta|X)=\beta.
\]

To znamená, že OLS se v průměru trefuje do skutečné hodnoty parametru.

\subsubsection*{Konzistence}

Odhad je konzistentní, pokud se s rostoucím počtem pozorování přibližuje ke skutečné hodnotě:
\[
\operatorname{plim}\hat\beta=\beta.
\]

Konzistence je slabší než nestrannost. Odhad může být v malém vzorku vychýlený, ale pokud se s rostoucím
$n$ blíží ke skutečné hodnotě, je konzistentní.

\subsubsection*{Rozptyl OLS}

Za homoskedasticity:
\[
\mathrm{Var}(\hat\beta|X)=\sigma^2(X^\top X)^{-1}.
\]

Odhad rozptylu chyb:
\[
\hat\sigma^2 = \frac{SSR}{n-k-1}.
\]

\subsubsection*{Gaussova-Markovova věta}

Pokud platí předpoklady LRM včetně homoskedasticity, je OLS:
\[
BLUE = \text{Best Linear Unbiased Estimator}.
\]

To znamená, že mezi lineárními nestrannými odhady má nejmenší rozptyl.

\paragraph{Pozor.}
BLUE neznamená, že OLS je vždy nejlepší možný odhad mezi všemi odhady. Znamená to nejlepší mezi
\emph{lineárními nestrannými} odhady za daných předpokladů.

\subsection*{Statistická inference}

Protože pracujeme se vzorkem, odhady se mezi různými vzorky liší. Standardní chyba říká, jak moc je odhad
nejistý:
\[
se(\hat\beta_j).
\]

\subsubsection*{t-test jednoho koeficientu}

Testujeme:
\[
H_0:\beta_j=0
\]
proti
\[
H_1:\beta_j\neq 0.
\]

Testová statistika:
\[
t=
\frac{\hat\beta_j-\beta_{j,0}}{se(\hat\beta_j)}.
\]

Nejčastěji:
\[
t=
\frac{\hat\beta_j}{se(\hat\beta_j)}.
\]

Pokud je $|t|$ velké, zamítáme nulovou hypotézu.

\subsubsection*{Interval spolehlivosti}

\[
\hat\beta_j \pm c \cdot se(\hat\beta_j).
\]

Přibližně pro 95\% interval ve velkém výběru:
\[
\hat\beta_j \pm 1.96 \cdot se(\hat\beta_j).
\]

\subsubsection*{F-test více omezení}

Používá se, když testujeme více koeficientů najednou, například:
\[
H_0:\beta_2=\beta_3=\beta_4=0.
\]

F-statistika:
\[
F=
\frac{(SSR_r-SSR_u)/m}{SSR_u/(n-k-1)}.
\]

Kde:
\begin{itemize}
    \item $SSR_r$ je součet čtverců reziduí v restriktivním modelu,
    \item $SSR_u$ je součet čtverců reziduí v neresktriktivním modelu,
    \item $m$ je počet testovaných restrikcí.
\end{itemize}

\subsection*{Dobrota shody}

Celková variabilita:
\[
SST=\sum_{i=1}^n (y_i-\bar y)^2.
\]

Nevysvětlená variabilita:
\[
SSR=\sum_{i=1}^n \hat u_i^2.
\]

Koeficient determinace:
\[
R^2=1-\frac{SSR}{SST}.
\]

$R^2$ říká, jakou část variability $y$ model vysvětluje.

\paragraph{Pozor.}
Vyšší $R^2$ neznamená automaticky lepší model pro kauzální interpretaci. Model může mít vysoké $R^2$,
ale být špatně specifikovaný nebo trpět endogenitou.

Adjusted $R^2$ penalizuje počet proměnných:
\[
\bar R^2
=
1-
\frac{SSR/(n-k-1)}{SST/(n-1)}.
\]

\subsection*{Predikce}

Bodová predikce:
\[
\hat y_0=x_0^\top\hat\beta.
\]

Je důležité rozlišovat dva typy nejistoty:

\begin{itemize}
    \item interval spolehlivosti pro průměrnou hodnotu $\mathrm{E}(y|x_0)$,
    \item predikční interval pro konkrétní nové pozorování $y_0$.
\end{itemize}

Predikční interval je širší, protože obsahuje:
\begin{itemize}
    \item nejistotu v odhadu regresní funkce,
    \item náhodnou individuální odchylku $u$.
\end{itemize}

Přibližně:
\[
\hat y_0
\pm
c
\sqrt{
x_0^\top \widehat{\mathrm{Var}}(\hat\beta)x_0
+
\hat\sigma^2
}.
\]

\subsection*{Volba modelu}

Při volbě modelu řešíme:
\begin{itemize}
    \item které proměnné zahrnout,
    \item jak je transformovat,
    \item zda zahrnout interakce,
    \item zda vztah není nelineární,
    \item zda model slouží k popisu, predikci nebo kauzalitě.
\end{itemize}

\subsubsection*{Dummy proměnné}

Kategoriální proměnné se do regrese dávají pomocí dummy proměnných.

Pokud má proměnná tři kategorie, například:
\[
\text{Felicia, Octavia, Superb},
\]
vložíme do modelu jen dvě dummy proměnné. Jedna kategorie je referenční.

Příklad:
\[
price = \beta_0+\beta_1 km+\beta_2 year+\beta_3 Octavia+\beta_4 Superb+u.
\]

Pokud je referenční kategorie Felicia, potom:
\begin{itemize}
    \item $\beta_3$ říká, o kolik se liší Octavia od Felicie při stejném $km$ a $year$,
    \item $\beta_4$ říká, o kolik se liší Superb od Felicie při stejném $km$ a $year$.
\end{itemize}

\subsubsection*{Logaritmické transformace}

Model:
\[
\log(y)=\beta_0+\beta_1x+u.
\]

Interpretace:
\[
100\beta_1
\]
je přibližná procentní změna $y$ při jednotkové změně $x$.

Přesná procentní změna:
\[
100(e^{\beta_1}-1).
\]

Model:
\[
\log(y)=\beta_0+\beta_1\log(x)+u.
\]

Zde je $\beta_1$ elasticita:
\[
1\% \text{ změna } x
\quad \Rightarrow \quad
\beta_1\% \text{ změna } y.
\]

\subsubsection*{Kvadratický člen}

Pokud vztah není lineární, můžeme přidat $x^2$:
\[
y=\beta_0+\beta_1x+\beta_2x^2+u.
\]

Marginální efekt:
\[
\frac{\partial \mathrm{E}(y|x)}{\partial x}
=
\beta_1+2\beta_2x.
\]

Bod obratu:
\[
x^*=-\frac{\beta_1}{2\beta_2}.
\]

\subsubsection*{Interakce}

Interakce znamená, že efekt jedné proměnné závisí na hodnotě jiné proměnné:
\[
y=\beta_0+\beta_1x+\beta_2z+\beta_3xz+u.
\]

Efekt $x$:
\[
\frac{\partial \mathrm{E}(y|x,z)}{\partial x}
=
\beta_1+\beta_3z.
\]

\paragraph{Příklad.}
Efekt vzdělání na mzdu se může lišit podle pohlaví. Potom do modelu přidáme interakci:
\[
wage=\beta_0+\beta_1educ+\beta_2female+\beta_3(educ\cdot female)+u.
\]

\subsection*{Vynechaná proměnná a omitted variable bias}

Skutečný model:
\[
y=\beta_0+\beta_1x+\gamma z+u.
\]

Pokud ale odhadneme model bez $z$:
\[
y=\alpha_0+\alpha_1x+v,
\]
může vzniknout vychýlení.

Vzorec pro omitted variable bias:
\[
\operatorname{plim}(\tilde\beta_1)
=
\beta_1
+
\gamma\frac{\mathrm{Cov}(x,z)}{\mathrm{Var}(x)}.
\]

Bias vzniká, pokud platí obě podmínky:
\begin{itemize}
    \item $z$ ovlivňuje $y$, tedy $\gamma\neq 0$,
    \item $z$ koreluje s $x$, tedy $\mathrm{Cov}(x,z)\neq 0$.
\end{itemize}

\paragraph{Intuice.}
Pokud vynechaná proměnná souvisí s vysvětlující proměnnou, model její efekt mylně přičte proměnné $x$.

\subsection*{Multikolinearita}

Multikolinearita znamená, že vysvětlující proměnné jsou mezi sebou silně korelované.

Rozptyl koeficientu:
\[
\mathrm{Var}(\hat\beta_j)
=
\frac{\sigma^2}{SST_j(1-R_j^2)}.
\]

Kde:
\begin{itemize}
    \item $SST_j$ je variabilita proměnné $x_j$,
    \item $R_j^2$ je $R^2$ z pomocné regrese $x_j$ na ostatní vysvětlující proměnné.
\end{itemize}

Variance Inflation Factor:
\[
VIF_j=\frac{1}{1-R_j^2}.
\]

Vysoký $VIF$ znamená, že $x_j$ je silně vysvětlitelná ostatními regresory.

\paragraph{Důsledek.}
Multikolinearita obvykle nezpůsobuje vychýlení, ale zvyšuje standardní chyby. Koeficienty jsou pak
nepřesné, intervaly spolehlivosti široké a proměnné mohou vycházet statisticky nevýznamné.

\subsection*{Heteroskedasticita}

Heteroskedasticita:
\[
\mathrm{Var}(u_i|X_i)\neq \sigma^2.
\]

Typicky se objevuje například u příjmových dat, kde lidé s vyšším příjmem mají často větší variabilitu.

\paragraph{Důsledek.}
Pokud platí exogenita, OLS koeficienty mohou být stále nestranné a konzistentní. Problém je ve standardních
chybách:
\[
se(\hat\beta_j)
\]
mohou být špatně odhadnuté.

Řešení:
\begin{itemize}
    \item heteroskedasticity-robust standard errors,
    \item vážené nejmenší čtverce,
    \item vhodná transformace proměnných.
\end{itemize}

\subsection*{Shrnutí otázky 9}

Lineární regrese modeluje podmíněnou střední hodnotu $y$ pomocí lineární kombinace vysvětlujících
proměnných. OLS minimalizuje součet čtverců reziduí:
\[
\hat\beta=(X^\top X)^{-1}X^\top y.
\]
Regrese může sloužit k deskripci, predikci i kauzální analýze, ale kauzální interpretace vyžaduje především
exogenitu:
\[
\mathrm{E}(u|X)=0.
\]
Při splnění základních předpokladů je OLS nestranný a konzistentní; při homoskedasticitě je BLUE.
Při praktickém použití je nutné řešit volbu modelu, vynechané proměnné, multikolinearitu,
heteroskedasticitu a správnou interpretaci koeficientů.


\newpage
