\section{Mělké neuronové sítě. Architektura, trénování a optimalizace}


\subsection*{Základní myšlenka neuronových sítí}

Neuronové sítě jsou modely inspirované propojením neuronů v mozku. V praxi jde o soustavu propojených
matematických funkcí, které transformují vstupní data na výstupní predikci.

Zatímco lineární regrese používá jednu rovnici:
\[
\hat{y}=x^\top \beta,
\]
neuronová síť skládá více vrstev výpočtů:
\[
x \rightarrow \text{skrytá vrstva} \rightarrow \hat{y}.
\]

Neuronové sítě jsou použitelné pro:
\begin{itemize}
    \item regresi,
    \item binární klasifikaci,
    \item vícetřídní klasifikaci,
    \item rozpoznávání vzorů,
    \item obrazová, textová a časová data.
\end{itemize}

\subsection*{Mělká vs. hluboká neuronová síť}

\term{Mělká neuronová síť} má typicky:
\begin{itemize}
    \item vstupní vrstvu,
    \item jednu skrytou vrstvu,
    \item výstupní vrstvu.
\end{itemize}

\term{Hluboká neuronová síť} má více skrytých vrstev.

Mělké sítě mají menší výpočetní náročnost a jsou vhodné pro jednodušší úlohy. Hluboké sítě lépe zachycují
složité hierarchické vzory, například v obrazech nebo přirozeném jazyce.

\subsection*{Perceptron}

Perceptron je základní stavební jednotka neuronové sítě.

Vstup:
\[
x=(x_1,\ldots,x_p).
\]

Váhy:
\[
w=(w_1,\ldots,w_p).
\]

Lineární kombinace vstupů:
\[
z
=
w^\top x + b
=
\sum_{j=1}^p w_jx_j+b.
\]

Výstup neuronu:
\[
a
=
\phi(z),
\]
kde $\phi$ je aktivační funkce.

\paragraph{Intuice.}
Váha $w_j$ říká, jak silně daný vstup ovlivňuje neuron. Bias $b$ posouvá rozhodovací hranici. Aktivační
funkce rozhoduje, jaký signál neuron pošle dál.

\subsection*{Perceptron pro binární klasifikaci}

U jednoduchého perceptronu se často používá skoková aktivační funkce:
\[
\phi(z)
=
\begin{cases}
1, & z\geq 0,\\
0, & z<0.
\end{cases}
\]

Predikce:
\[
\hat{y}
=
\phi(w^\top x+b).
\]

Perceptron vytváří lineární rozhodovací hranici:
\[
w^\top x+b=0.
\]

To znamená, že jednoduchý perceptron řeší pouze lineárně separovatelné úlohy.

\subsection*{Architektura mělké neuronové sítě}

Mělká dopředná síť s jednou skrytou vrstvou:

\[
x
\rightarrow
h
\rightarrow
\hat{y}.
\]

Pro $H$ neuronů ve skryté vrstvě:

\[
z_j^{(1)}
=
\sum_{\ell=1}^p
w_{j\ell}^{(1)}x_\ell
+
b_j^{(1)},
\qquad
j=1,\ldots,H.
\]

Aktivace skrytých neuronů:
\[
h_j
=
\phi(z_j^{(1)}).
\]

Výstupní vrstva:
\[
z^{(2)}
=
\sum_{j=1}^H
w_j^{(2)}h_j
+
b^{(2)}.
\]

Výstup:
\[
\hat{y}
=
g(z^{(2)}),
\]
kde $g$ závisí na typu úlohy.

\subsection*{Maticový zápis}

Pro jednu skrytou vrstvu:

\[
h
=
\phi(W^{(1)}x+b^{(1)}),
\]

\[
\hat{y}
=
g(W^{(2)}h+b^{(2)}).
\]

Kde:
\begin{itemize}
    \item $W^{(1)}$ jsou váhy mezi vstupem a skrytou vrstvou,
    \item $b^{(1)}$ jsou biasy skryté vrstvy,
    \item $W^{(2)}$ jsou váhy mezi skrytou a výstupní vrstvou,
    \item $b^{(2)}$ je bias výstupní vrstvy.
\end{itemize}

\subsection*{Aktivační funkce}

Aktivační funkce zavádí nelinearitu. Bez nelineární aktivace by vícevrstvá neuronová síť byla jen lineární
model.

\subsubsection*{Sigmoid}

\[
\sigma(z)=
\frac{1}{1+e^{-z}}.
\]

Vlastnosti:
\begin{itemize}
    \item výstup je v intervalu $(0,1)$,
    \item vhodná pro binární výstup,
    \item může trpět vanishing gradient problémem.
\end{itemize}

Derivace:
\[
\sigma'(z)
=
\sigma(z)(1-\sigma(z)).
\]

\subsubsection*{Tanh}

\[
\tanh(z)=
\frac{e^z-e^{-z}}{e^z+e^{-z}}.
\]

Výstup je v intervalu:
\[
(-1,1).
\]

\subsubsection*{ReLU}

\[
ReLU(z)=
\max(0,z).
\]

Výhody:
\begin{itemize}
    \item jednoduchá,
    \item rychlá,
    \item často dobře funguje,
    \item omezuje problém mizejících gradientů oproti sigmoidu.
\end{itemize}

Nevýhoda:
\begin{itemize}
    \item pro záporné hodnoty má nulový gradient, neuron může přestat učit.
\end{itemize}

\subsubsection*{Softmax}

Softmax se používá pro vícetřídní klasifikaci:
\[
\hat{p}_k
=
\frac{e^{z_k}}
{\sum_{\ell=1}^K e^{z_\ell}}.
\]

Platí:
\[
0\leq \hat{p}_k\leq 1,
\qquad
\sum_{k=1}^K \hat{p}_k=1.
\]

\subsection*{Volba výstupní vrstvy podle typu úlohy}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Regrese:}
    lineární výstup
    \[
    \hat{y}=z.
    \]
    
    \item \textbf{Binární klasifikace:}
    sigmoid
    \[
    \hat{p}=P(y=1|x)=\sigma(z).
    \]
    
    \item \textbf{Vícetřídní klasifikace:}
    softmax
    \[
    \hat{p}_k=P(y=k|x).
    \]
\end{itemize}

\subsection*{Ztrátové funkce}

Neuronová síť se trénuje minimalizací ztrátové funkce:
\[
L(y,\hat{y}).
\]

Celková empirická ztráta:
\[
J(\theta)
=
\frac{1}{n}
\sum_{i=1}^n
L(y_i,\hat{y}_i),
\]
kde $\theta$ označuje všechny váhy a biasy v síti.

\subsubsection*{MSE pro regresi}

\[
L(y,\hat{y})
=
(y-\hat{y})^2.
\]

Celkově:
\[
MSE
=
\frac{1}{n}
\sum_{i=1}^n
(y_i-\hat{y}_i)^2.
\]

\subsubsection*{Binární cross-entropy}

Pro binární klasifikaci:
\[
L(y,\hat{p})
=
-
\left[
y\log(\hat{p})
+
(1-y)\log(1-\hat{p})
\right].
\]

\subsubsection*{Categorical cross-entropy}

Pro vícetřídní klasifikaci:
\[
L(y,\hat{p})
=
-
\sum_{k=1}^K
y_k\log(\hat{p}_k).
\]

\subsection*{Forward propagation}

Forward propagation znamená výpočet predikce od vstupu k výstupu.

Pro jedno pozorování:
\[
z^{(1)}=W^{(1)}x+b^{(1)},
\]
\[
h=\phi(z^{(1)}),
\]
\[
z^{(2)}=W^{(2)}h+b^{(2)},
\]
\[
\hat{y}=g(z^{(2)}).
\]

Potom spočítáme ztrátu:
\[
L(y,\hat{y}).
\]

\subsection*{Backpropagation}

Backpropagation je algoritmus pro efektivní výpočet gradientů ztrátové funkce podle všech vah a biasů.

Cílem je získat:
\[
\frac{\partial J}{\partial w}
\]
pro každou váhu $w$ v síti.

Používá se řetězové pravidlo:
\[
\frac{\partial L}{\partial w}
=
\frac{\partial L}{\partial \hat{y}}
\cdot
\frac{\partial \hat{y}}{\partial z}
\cdot
\frac{\partial z}{\partial w}.
\]

\paragraph{Intuice.}
Nejprve síť udělá predikci. Spočítáme chybu. Potom chybu propagujeme zpět sítí a zjišťujeme, které váhy
k chybě přispěly a jak je upravit.

\subsection*{Gradient descent}

Trénování znamená hledání vah, které minimalizují ztrátovou funkci:
\[
\min_{\theta} J(\theta).
\]

Gradient descent aktualizuje parametry proti směru gradientu:
\[
\theta^{(t+1)}
=
\theta^{(t)}
-
\eta
\nabla J(\theta^{(t)}).
\]

Kde:
\begin{itemize}
    \item $\eta$ je learning rate,
    \item $\nabla J(\theta)$ je gradient ztrátové funkce.
\end{itemize}

Pro jednu váhu:
\[
w^{(t+1)}
=
w^{(t)}
-
\eta
\frac{\partial J}{\partial w}.
\]

\paragraph{Intuice.}
Gradient ukazuje směr nejrychlejšího růstu ztráty. Proto se při minimalizaci pohybujeme opačným směrem.

\subsection*{Learning rate}

Learning rate $\eta$ určuje velikost kroku.

Pokud je $\eta$ příliš malé:
\begin{itemize}
    \item učení je velmi pomalé,
    \item model může potřebovat mnoho iterací.
\end{itemize}

Pokud je $\eta$ příliš velké:
\begin{itemize}
    \item optimalizace může oscilovat,
    \item ztráta nemusí klesat,
    \item algoritmus může divergovat.
\end{itemize}

\subsection*{Epochy, batch a mini-batch}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Epoch:}
    jeden průchod celým trénovacím datasetem.
    
    \item \textbf{Batch:}
    část dat použitá pro jeden update vah.
    
    \item \textbf{Batch size:}
    počet pozorování v jedné dávce.
\end{itemize}

\subsection*{Varianty gradientního sestupu}

\subsubsection*{Batch gradient descent}

Používá celý dataset pro jeden update:
\[
\nabla J(\theta)
=
\frac{1}{n}
\sum_{i=1}^n
\nabla L_i(\theta).
\]

Výhody:
\begin{itemize}
    \item stabilní směr gradientu,
    \item hladší konvergence.
\end{itemize}

Nevýhody:
\begin{itemize}
    \item pomalé pro velká data,
    \item vysoká paměťová náročnost.
\end{itemize}

\subsubsection*{Stochastic gradient descent}

Používá jedno pozorování:
\[
\theta
\leftarrow
\theta
-
\eta
\nabla L_i(\theta).
\]

Výhody:
\begin{itemize}
    \item rychlé aktualizace,
    \item může pomoci uniknout z lokálních minim.
\end{itemize}

Nevýhody:
\begin{itemize}
    \item kolísavá konvergence,
    \item citlivost na learning rate.
\end{itemize}

\subsubsection*{Mini-batch gradient descent}

Používá malou dávku dat:
\[
B\subset \{1,\ldots,n\}.
\]

\[
\theta
\leftarrow
\theta
-
\eta
\frac{1}{|B|}
\sum_{i\in B}
\nabla L_i(\theta).
\]

Je to nejběžnější varianta v praxi.

\subsection*{Momentum}

Momentum vyhlazuje aktualizace a zrychluje pohyb ve stabilním směru.

\[
v_t
=
\gamma v_{t-1}
+
\eta \nabla J(\theta_t),
\]
\[
\theta_{t+1}
=
\theta_t-v_t.
\]

Momentum pomáhá omezit oscilace a zrychlit konvergenci.

\subsection*{Adaptivní optimalizátory}

\subsubsection*{AdaGrad}

AdaGrad upravuje learning rate pro každý parametr podle historie gradientů. Parametry s velkými gradienty
dostávají menší kroky.

\subsubsection*{RMSprop}

RMSprop používá exponenciálně vážený průměr čtverců gradientů, čímž řeší příliš rychlé snižování learning
rate u AdaGrad.

\subsubsection*{Adam}

Adam kombinuje momentum a adaptivní learning rate. Udržuje:
\begin{itemize}
    \item odhad prvního momentu gradientu,
    \item odhad druhého momentu gradientu.
\end{itemize}

V praxi je Adam velmi často používaný optimalizátor.

\subsection*{Newtonova metoda a vztah k optimalizaci}

Newtonova metoda využívá nejen gradient, ale i druhou derivaci, tedy křivost funkce.

Pro jednu proměnnou:
\[
x_{t+1}
=
x_t
-
\frac{f'(x_t)}{f''(x_t)}.
\]

U více proměnných:
\[
\theta_{t+1}
=
\theta_t
-
H^{-1}
\nabla J(\theta_t),
\]
kde $H$ je Hessian.

Výhoda:
\begin{itemize}
    \item může konvergovat rychleji.
\end{itemize}

Nevýhody:
\begin{itemize}
    \item výpočet Hessianu je drahý,
    \item metoda je citlivá na počáteční hodnoty,
    \item u velkých neuronových sítí je často nepraktická.
\end{itemize}

Proto se v neuronových sítích používají hlavně gradientní metody, mini-batch trénování a optimalizátory jako
Adam.

\subsection*{Počet neuronů ve skryté vrstvě}

Počet neuronů je důležitý hyperparametr.

Příliš málo neuronů:
\[
\Rightarrow
\text{underfitting}.
\]

Příliš mnoho neuronů:
\[
\Rightarrow
\text{overfitting}.
\]

Praktický postup:
\begin{itemize}
    \item začít jednodušším modelem,
    \item postupně přidávat neurony,
    \item sledovat validační chybu,
    \item použít cross-validation nebo validační množinu.
\end{itemize}

\subsection*{Inicializace vah}

Váhy se typicky inicializují náhodně, ale ne příliš velké ani všechny stejné.

Pokud by všechny váhy byly stejné, neurony ve stejné vrstvě by se učily totéž. Náhodná inicializace rozbíjí
symetrii.

\subsection*{Regularizace a prevence přeučení}

Neuronové sítě se mohou snadno přeučit.

Možnosti prevence:
\begin{itemize}
    \item menší počet neuronů,
    \item regularizace vah,
    \item early stopping,
    \item dropout,
    \item více trénovacích dat,
    \item augmentace dat,
    \item validace na oddělených datech.
\end{itemize}

L2 regularizace:
\[
J_{\lambda}(\theta)
=
J(\theta)
+
\lambda
\sum_j w_j^2.
\]

L1 regularizace:
\[
J_{\lambda}(\theta)
=
J(\theta)
+
\lambda
\sum_j |w_j|.
\]

\subsection*{Early stopping}

Sledujeme chybu na validační množině:
\[
Err_{\text{val}}.
\]

Pokud trénovací chyba dál klesá, ale validační chyba začne růst, model se přeučuje.

\[
Err_{\text{train}}\downarrow
\quad
\text{a}
\quad
Err_{\text{val}}\uparrow
\quad
\Rightarrow
\quad
\text{zastavit trénování}.
\]

\subsection*{Vanishing gradient}

Vanishing gradient znamená, že gradienty při zpětné propagaci postupně mizí:
\[
\left|
\frac{\partial L}{\partial w}
\right|
\approx 0.
\]

Potom se váhy v dřívějších vrstvách učí velmi pomalu nebo vůbec. Problém je častější u hlubokých sítí a
aktivačních funkcí jako sigmoid nebo tanh.

Řešení:
\begin{itemize}
    \item ReLU a její varianty,
    \item vhodná inicializace vah,
    \item normalizace,
    \item reziduální architektury u hlubokých sítí.
\end{itemize}

U mělkých sítí je problém menší, ale princip je důležitý pro pochopení trénování.

\subsection*{Praktický workflow trénování}

\begin{enumerate}
    \item připravit data a odstranit/řešit missing values,
    \item zakódovat kategoriální proměnné,
    \item standardizovat numerické proměnné,
    \item rozdělit data na train/validation/test,
    \item zvolit architekturu sítě,
    \item zvolit aktivační funkce,
    \item zvolit loss function,
    \item zvolit optimalizátor a learning rate,
    \item trénovat model,
    \item sledovat train a validation chybu,
    \item ladit hyperparametry,
    \item finálně vyhodnotit na testovacích datech.
\end{enumerate}

\subsection*{Výhody a nevýhody mělkých neuronových sítí}

Výhody:
\begin{itemize}
    \item umí zachytit nelineární vztahy,
    \item použitelné pro regresi i klasifikaci,
    \item flexibilní architektura,
    \item základ pro pochopení hlubokého učení.
\end{itemize}

Nevýhody:
\begin{itemize}
    \item horší interpretovatelnost než regrese nebo stromy,
    \item nutnost ladit mnoho hyperparametrů,
    \item citlivost na škálování dat,
    \item riziko přeučení,
    \item optimalizace může skončit v horším lokálním řešení.
\end{itemize}

\subsection*{Shrnutí otázky}

Mělká neuronová síť má vstupní vrstvu, jednu skrytou vrstvu a výstupní vrstvu. Každý neuron počítá lineární
kombinaci vstupů a aplikuje aktivační funkci:
\[
a=\phi(w^\top x+b).
\]

Díky aktivačním funkcím je síť schopna modelovat nelineární vztahy. Predikce se počítá dopředným průchodem
a chyba se minimalizuje pomocí ztrátové funkce. Backpropagation efektivně vypočítá gradienty a optimalizátor
upravuje váhy:
\[
w^{(t+1)}
=
w^{(t)}
-
\eta
\frac{\partial J}{\partial w}.
\]

Důležité jsou volba architektury, aktivačních funkcí, loss function, learning rate, optimalizátoru a prevence
přeučení. Mělké sítě jsou flexibilní, ale méně interpretovatelné a citlivé na správné nastavení.

\newpage